\chapter{ความรู้เบื้องต้นเกี่ยวกับ \LaTeX}
\section{โครงสร้างของแฟ้มต้นฉบับ}
ในเอกสารต้นฉบับสำหรับการเรียงพิมพ์ด้วย \LaTeX~นั้น นอกจากจะมีข้อความที่ต้องการให้แสดงผลแล้ว ยังมีคำสั่งพิเศษต่าง ๆ ที่ใช้ในการเรียงพิมพ์ด้วย
\begin{figure}[h]
\begin{lstlisting}
\documentclass[a4paper,twocolumn]{article}
% preamble
\usepackage{fontspec}

\title{My first article}
\author{My Name}

%document
\begin{document}
\maketitle

My text
\end{document}
\end{lstlisting}
\caption{โครงสร้างแฟ้มต้นฉบับเอกสาร \LaTeX}
\label{Fig:Structure}
\end{figure}

โดยทั่วไป แฟ้มต้นฉบับจะประกอบด้วยสองส่วนหลัก คือ ส่วนก่อนเริ่มต้นเอกสาร (preamble) และส่วนที่เป็นเอกสาร (document) ดังรูปที่~\ref{Fig:Structure}
โดย
\begin{itemize}
	\item ส่วนที่เป็นเอกสารคือทั้งหมดที่อยู่ระหว่าง \lstinline|\begin{document}| และ \lstinline|\end{document}| ซึ่งคือบรรทัดที่ 8-13
	\item และสิ่งที่อยู่ก่อนหน้านั้นทั้งหมด (บรรทัดที่ 1-7) เรียกว่า ส่วนก่อนเริ่มต้นเอกสาร
\end{itemize}

ส่วนก่อนเริ่มต้นเอกสารจะเป็นตัวกำหนดการตั้งค่าเอกสารที่ไม่ขึ้นกับเนื้อหาเฉพาะจุด เช่น ฟอนต์ ตำแหน่งของหัวกระดาษและท้ายกระดาษ ขนาดกระดาษ ซึ่งค่าเหล่านี้ใช้ร่วมกันทั้งเอกสาร
และเป็นส่วนสำหรับประกาศการเรียกใช้แพ็คเกจต่าง ๆ ที่จะถูกเรียกใช้ในเอกสาร เพื่อให้โปรแกรมเรียงพิมพ์สามารถเรียกใช้ได้ถูกต้องเมื่อทำงาน

\section{คำสั่งเพื่อการเรียงพิมพ์และแพ็คเกจ}
คำสั่งพิเศษเพื่อการเรียงพิมพ์ของ \LaTeX~จะอยู่ในป้ายระบุ (tag) โดยโปรแกรมจะอ่านป้ายระบุแล้วเรียงพิมพ์ตามคำสั่งของป้ายระบุนั้นๆ
และเป็นสาเหตุให้ \LaTeX~ไม่สามารถแสดงผลได้ทันทีหากไม่สั่งเรียงพิมพ์ (typeset) เสียก่อน

ป้ายระบุเป็นคำสั่งพิเศษซึ่งอยู่หลังเครื่องหมาย backslash (\textbackslash) เราจะเรียกชื่อป้ายระบุตามคำสั่งที่อยู่หลังเครื่องหมาย backslash
ป้ายระบุแบ่งคร่าว ๆ ได้ 3 รูปแบบ ดังนี้
\begin{enumerate}
	\item \textbf{ป้ายระบุแบบใช้ตัวแปร:} โครงสร้างของป้ายระบุแบบกำหนดขอบเขตคือ
\begin{lstlisting}[numbers=none]
	\tagname[options]{text}
\end{lstlisting}
    ความหมายของโครงสร้างป้ายระบุชนิดนี้คือใช้คำสั่ง (tagname) โดยให้อ่านค่าตัวแปรที่อยู่ภายในขอบเขตวงเล็บปีกกา (text) หากมีตัวแปรมากกว่าหนึ่งตัว จะใส่ค่าตัวแปรในวงเล็บปีกกาเรียงต่อไปเรื่อย ๆ
	\item \textbf{ป้ายระบุแบบไม่ใช้ตัวแปร:} โครงสร้างของป้ายระบุชนิดนี้คือ
\begin{lstlisting}[numbers=none]
    \tagname
\end{lstlisting}
    ป้ายระบุชนิดนี้มีการใช้งานสองรูปแบบ แบบหนึ่งคือเป็นคำสั่งในการเรียงพิมพ์และใช้คำสั่งนี้ต่อไปจนกว่าจะสิ้นสุดขอบเขตของเอกสารหรือสิ้นสุดบล็อกปัจจุบัน เช่น คำสั่งเพิ่มขนาดอักษร (\lstinline|\Large|) การใช้งานอีกรูปแบบคือเป็นคำสั่งเฉพาะ เช่น คำสั่งสร้างหัวเรื่อง (\lstinline|\maketitle|) ในบรรทัดที่ 10 ในรูปที่~\ref{Fig:Structure}
	\item \textbf{ป้ายระบุเปิด/ปิด:} โครงสร้างของป้ายระบุชนิดนี้คือ
\begin{lstlisting}[numbers=none]
    \begin{tagname}[options] text \end{tagname}
\end{lstlisting}
   ป้ายระบุชนิดนี้มีการใช้งานสองรูปแบบเช่นกัน แบบหนึ่งคือเรียงพิมพ์ข้อความที่อยู่ระหว่าง begin และ end ด้วยคำสั่ง (tagname) นั้นๆ เช่น การจัดข้อความให้อยู่กลางหน้ากระดาษ อีกแบบเป็นการกำหนดขอบเขตของสภาพแวดล้อม เช่นในรูปที่~\ref{Fig:Structure} บรรทัดที่ 9-13 หมายถึงข้อความทั้งหมดที่อยู่ระหว่าง begin และ end เป็นเนื้อหาของเอกสาร (document)
\end{enumerate}

    ป้ายระบุแบบที่ 1 และแบบที่ 3 สามารถตั้งค่าเพิ่มเติม (option) ได้ โดยกำหนดค่าต่าง ๆ ลงในวงเล็บสี่เหลี่ยม และคั่นด้วย , หากมีค่าเพิ่มเติมมากกว่าหนึ่งตัว

จากตัวอย่างในรูปที่~\ref{Fig:Structure} บรรทัดแรกใช้โครงสร้างป้ายระบุแบบกำหนดขอบเขต หมายถึง ใช้รูปแบบของเอกสาร (documentclass) แบบ article โดยตั้งค่าเพิมเติมเป็นกระดาษขนาด a4 (a4paper) และเรียงพิมพ์แบบ 2 คอลัมน์ (twocolumn)

ป้ายระบุ \lstinline|\usepackage| ที่เรียกใช้ในบรรทัดที่ 3 ของรูปที่~\ref{Fig:Structure} เป็นป้ายระบุเพื่อเรียกใช้ชุดคำสั่งต่าง ๆ
แพ็คเกจ (package) คือ ชุดคำสั่ง ซึ่งเปรียบเสมือนคลัง (library) ในการเขียนโปรแกรม ถึงแม้ใน \LaTeX~จะมีคำสั่งเบื้องต้นมาให้ใช้แล้ว ก็ยังมีคำสั่งอีกจำนวนมากซึ่งต้องเรียกใช้แพ็คเกจเพิ่ม เช่น

\begin{itemize}
	\item graphicx สำหรับการจัดการภาพ
	\item datetime สำหรับกำหนดรูปแบบของวันที่
	\item natbib สำหรับการอ้างอิงรูปแบบต่างๆ
	\item amsmath สำหรับสัญลักษณ์และสูตรคณิตศาสตร์ที่ซับซ้อน
	\item fontspec สำหรับการสร้างเอกสารโดยใช้ Unicode
	\item beamer สำหรับทำสไลด์
	\item tikz สำหรับวาดแผนภาพต่างๆ
\end{itemize}
คลาส chula.cls เรียกใช้แพ็คเกจ natbib และ fontspec ไว้แล้ว แต่หากผู้ใช้ไปใช้คลาสอื่น อาจต้องเรียกใช้เพิ่มเอง

\section{อักขระพิเศษ}
อักขระพิเศษที่พบบ่อยมีดังนี้
\begin{itemize}
  \item วงเล็บปีกกา (\{ , \}) ใช้ระบุขอบเขตของสภาพแวดล้อมต่าง ๆ เช่นเดียวกับโครงสร้างบล็อกในการเขียนโปรแกรม
  \item เครื่องหมายดอลลาร์ (\$) ใช้คร่อมสภาพแวดล้อมแบบคณิตศาสตร์สำหรับการเขียนในบรรทัดเดียวกับข้อความ เช่น $2x+1$
  \item เครื่องหมายชาร์ป (\#) ใช้ระบุลำดับที่ของตัวแปรสำหรับมาโคร
  \item เครื่องหมายและ (\&) ใช้เป็นตัวระบุขอบเขตคอลัมน์ในตาราง
  \item เครื่องหมาย (\textasciitilde) ใช้เป็นตัวบังคับเว้นวรรค 1 อักขระ
\end{itemize}
นอกจากอักขระพิเศษเหล่านี้แล้วยังมีอักขระพิเศษอื่น ๆ อีก หากใช้อักขระใดแล้วเรียงพิมพ์ไม่ได้ ก็อาจเป็นเพราะอักขระเหล่านั้นเป็นอักขระพิเศษ
การเรียงพิมพ์อักขระพิเศษต่าง ๆ ทำได้โดยใส่ backslash นำหน้าอักขระพิเศษนั้นๆ

แต่อักขระพิเศษบางตัวก็ต้องใช้ป้ายระบุพิเศษ เช่น การพิมพ์ ``\textbackslash'' ต้องใช้ป้ายกำกับ \lstinline|\textbackslash| เป็นต้น
การจดจำวิธีพิมพ์ทั้งหมดอาจเป็นไปได้ยาก การทดลองเรียงพิมพ์แล้วตรวจสอบผลลัพธ์ดู หากผิดปกติค่อยไปหาวิธีในคู่มือหรืออินเทอร์เน็ตดูจะเหมาะสมกับการใช้งานจริงมากกว่า

\section{การจัดหน้าทั่วไป}
\subsection{การใช้รูปแบบเอกสารต่าง ๆ ที่กำหนดไว้แล้ว}
ป้ายระบุ \lstinline|\documentclass| ที่บรรทัดแรกของเอกสารจะเป็นตัวกำหนดคลาส (class) หรือรูปแบบสำหรับการเรียงพิมพ์
คลาสมาตรฐานที่มีมาให้เมื่อลงโปรแกรมได้แก่ article, report, plain
แต่วารสารและการประชุมวิชาการต่าง ๆ รวมถึงวิทยานิพนธ์ของมหาวิทยาลัยจะกำหนดรูปแบบเฉพาะในการเรียงพิมพ์เอาไว้ เช่น ieeetran, amsart

รูปแบบการเรียงพิมพ์ เช่น การตั้งกั้นหน้า การขึ้นย่อหน้า ขนาดตัวอักษร รูปแบบตาราง การใส่ชื่อรูปภาพและตาราง จะกำหนดไว้ในแฟ้มที่มีนามสกุล cls (class) ซึ่งสิ่งตีพิมพ์ต่าง ๆ จะสร้างมาให้แล้วและให้ดาวน์โหลดไปใช้ได้
วิธีการใช้งานรูปแบบเหล่านี้ทำได้โดยกำหนดป้ายระบุ documentclass ให้เป็นชื่อรูปแบบแฟ้มที่มีนามสกุล cls นั้นๆ

\begin{comment}
สำหรับเอกสารชิ้นนี้ใช้รูปแบบการเรียงพิมพ์ของจุฬาลงกรณ์มหาวิทยาลัย ซึ่งกำหนดไว้ในแฟ้มชื่อ \lstinline|chula.cls| ในต้นเอกสารจึงกำหนดคลาสเป็น
\lstinline|\documentlcass[a4paper,thaithesis,ugrad]{chula}|

สำหรับเอกสารนี้มีตัวเลือก
\begin{itemize}
  \item \lstinline|a4paper| หมายถึง กำหนดขนาดกระดาษเป็นขนาด A4
  \item \lstinline|thaithesis| หมายถึง เลือกรูปแบบรายงานเป็นภาษาไทย
  \begin{itemize}
    \item สำหรับคลาส chula นี้ มีตัวเลือก \lstinline|thaithesis| สำหรับพิมพ์รูปเล่มภาษาไทย กับ \lstinline|engthesis| สำหรับพิมพ์รูปเล่มภาษาอังกฤษให้เลือก และค่าโดยปริยายคือรูปเล่มภาษาไทย
  \end{itemize}
  \item \lstinline|ugrad| หมายถึง เลือกรูปเล่มสำหรับรายงานระดับปริญญาตรี
  \begin{itemize}
    \item สำหรับคลาส chula มีตัวเลือก \lstinline|master| สำหรับวิทยานิพนธ์ระดับปริญญาโท และ \lstinline|doctor| สำหรับวิทยานิพนธ์ระดับปริญญาเอกให้ด้วย และมีค่าโดยปริยายคือรูปเล่มสำหรับรายงานระดับปริญญาตรี
  \end{itemize}
\end{itemize}
\end{comment}

\subsection{ขนาดและรูปแบบตัวอักษร}
\label{Subsect:Font}
\begin{table}[h]
\center
\caption{การกำหนดขนาดของตัวอักษร}
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
คำสั่ง	& ผลลัพธ์ \\
\hline
\lstinline|\tiny|	& \tiny text ข้อความ  \\
\lstinline|\scriptsize|	& \scriptsize text ข้อความ \\
\lstinline|\footnotesize|	& \footnotesize text ข้อความ \\
\lstinline|\small|	& \small text ข้อความ \\
\lstinline|\normalsize|	& {\normalsize text ข้อความ} ขนาดปกติ \\
\lstinline|\large|	& \large text ข้อความ \\
\lstinline|\Large|	& \Large text ข้อความ \\
\lstinline|\huge|	& \huge text ข้อความ \\
\lstinline|\Huge|	& \Huge text ข้อความ \\
\hline
\end{tabular}
\label{Table:FontSize}
\end{table}

ในการพิมพ์ข้อความอาจมีความจำเป็นต้อง {\Large เพิ่ม} หรือ {\scriptsize ลด} ขนาดของตัวอักษรในบางจุด การสร้างเอกสารโดย \LaTeX~จะมีป้ายระบุเพื่อใช้กำหนดขนาดสัมพัทธ์กับขนาดปกติโดยใช้ป้ายระบุดังแสดงในตารางที่ \ref{Table:FontSize}
โดยที่ป้ายระบุเพื่อกำหนดขนาดตัวอักษรเหล่านี้เป็นป้ายระบุแบบไม่ใช้ตัวแปร ซึ่งจะเรียงพิมพ์ด้วยคำสั่งนี้ไปจนกว่าจะหมดขอบเขตของข้อความ หากเราต้องการจำกัดขอบเขตของป้ายระบุสามารถทำได้โดยใส่วงเล็บปีกกาครอบทั้งป้ายระบุและข้อความเพื่อกำหนดขอบเขตบล็อกที่จะให้ป้ายระบุนั้นมีผลในการเรียงพิมพ์

\begin{table}
\center
\caption{การจัดรูปแบบตัวอักษร}
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
คำสั่ง		& ผลลัพธ์ \\
\hline
\lstinline|\textit{...}| 	& \textit{ตัวเอียง} \\
\lstinline|\textbf{...}| 	& \textbf{ตัวหนา} \\
\lstinline|\underline{...}| 	& \underline{ขีดเส้นใต้} \\
\lstinline|\sout{...}| 	& \sout{ขีดกลาง} \\
\hline
\end{tabular}
\label{Table:TextFormat}
\end{table}

\textbf{การทำตัวหนา} \textit{ตัวเอียง} \underline{ขีดเส้นใต้} \sout{ขีดกลาง} (สำหรับขีดกลางต้องเรียกใช้แพ็คเกจ ulem) ใช้ป้ายระบุดังที่สรุปอยู่ในตาราง \ref{Table:TextFormat} การจัดรูปแบบตัวอักษร\textbf{\underline{\textit{ผสม}}} กันหลายรูปแบบสามารถทำได้ด้วยการใช้ป้ายระบุซ้อนกัน

โดยปกติเอกสาร \LaTeX~จะใช้ฟอนต์เดียวกันทั้งเอกสาร หากไม่ได้กำหนดฟอนต์เป็นพิเศษ ตัวอักษรทั้งหมดจะใช้ฟอนต์ Computer Modern
การเปลี่ยนฟอนต์เฉพาะบางส่วนของเอกสารทำได้หลายวิธี หากใช้ Xe\TeX/Xe\LaTeX~ซึ่งสนับสนุน Unicode การกำหนดฟอนต์จะใช้แพ็คเกจ fontspec แล้วระบุตัวแปรเป็น font ที่ต้องการ เช่น {\fontspec{TeX Gyre Heros}TeX Gyre Heros} หรือ {\fontspec{TeX Gyre Cursor}TeX Gyre Heros}
ฟอนต์ที่สามารถใช้ได้คือ True Type Font หรือ OpenType font ใด ๆ ที่ลงไว้ในเครื่อง สำหรับฟอนต์มาตรฐานของเอกสารราชการไทยในปัจจุบัน (พ.ศ. 2557) คือ TH Sarabun New 
การกำหนดฟอนต์หลักจึงทำได้ดังนี้
\begin{lstlisting}[numbers=none]
    \usepackage{fontspec}
    \setmainfont{TH Sarabun New}
\end{lstlisting}

เอกสารนี้ใช้คลาส chula.cls ซึ่งกำหนดฟอนต์หลักไว้แล้วในคลาสเป็น TeX Gyre Thermes เทียบเท่า Times New Roman ใน Windows ขนาดของฟอนต์ปกติ 12 pt
และกำหนดขนาดฟอนต์ภาษาไทยให้ขนาดอักษรปกติเทียบเท่ากับอักษรตัวพิมพ์ใหญ่ในภาษาอังกฤษ

\subsection{การจัดเรียงข้อความ}
หากไม่ได้ตั้งค่าใดเป็นพิเศษ ข้อความจะถูกจัดให้ชิดทั้งซ้ายและขวาเสมอ (fully justified)
\begin{center}การจัดข้อความให้อยู่กึ่งกลางพื้นที่\end{center}
\begin{flushright}ชิดขวา\end{flushright}
\begin{flushleft}หรือบังคับให้ชิดซ้าย\end{flushleft}
ทำได้โดยคำสั่งต่อไปนี้
	\begin{itemize}
		\item กึ่งกลาง
		\begin{itemize}[label=$\circ$]
			\item \lstinline|\centering| หรือ
			\item \lstinline|\begin{center} ... \end{center}|
		\end{itemize}
		\item ชิดขวา
		\begin{itemize}[label=$\circ$]
			\item \lstinline|\raggedleft| หรือ
			\item \lstinline|\begin{flushright}...\end{flushright}|
		\end{itemize}
		\item ชิดซ้าย
		\begin{itemize}[label=$\circ$]
			\item \lstinline|\raggedright| หรือ
			\item \lstinline|\begin{flushleft}...\end{flushleft}|
		\end{itemize}
	\end{itemize}

ปัญหาหนึ่งที่พบกับการใช้ \LaTeX~ในภาษาไทยคือการตัดคำเพื่อจัดหน้าทำได้ไม่ดีนัก บางกรณีอาจมีคำที่ล้นขอบขวาเนื่องจากโปรแกรมไม่สามารถตัดคำได้ ปัญหานี้ยังไม่มีวิธีการแก้ไขที่ถาวร ผู้ใช้จำเป็นต้องเลือกเว้นวรรคข้อความ หรือปรับเนื้อหาข้อความเองเพื่อให้โปรแกรมพยายามเรียงพิมพ์ได้อย่างเหมาะสม

การจัดชิดซ้ายและขวาในภาษาอังกฤษนั้น \LaTeX~สามารถตัดกึ่งกลางคำโดยใช้ - (hyphen) ได้โดยอัตโนมัติ และทำได้ค่อนข้างดี ซึ่งปกติแล้วการเว้นช่องไฟต่าง ๆ เพื่อจัดหน้าในภาษาอังกฤษด้วย \LaTeX~จะสวยงามกว่าการใช้ Microsoft Word

\subsection{ช่องว่างแบบต่างๆ}
การเคาะวรรค ย่อหน้า หรือขึ้นบรรทัดใหม่หนึ่งบรรทัดใน \LaTeX~ นั้นมีผลเหมือนกันในการเรียงพิมพ์ คือ อนุญาตให้จัดช่องไฟกว้างแคบได้ตามความเหมาะสมเมื่อต้องการตัดคำเพื่อขึ้นบรรทัดใหม่
การเคาะวรรคหรือย่อหน้าในการพิมพ์เอกสารจึงมีไว้เพื่อให้ผู้พิมพ์อ่านข้อความได้ง่ายเท่านั้น
นอกจากนี้ การขึ้นบรรทัดใหม่บรรทัดเดียวมักมีประโยชน์ในการเขียนย่อหน้ายาวๆ
หากเป็นข้อความภาษาอังกฤษ บางครั้งจะนิยมเขียนข้อความบรรทัดละประโยค เพื่อให้สะดวกในการกลับมาหาข้อความเพื่อแก้ไขในอนาคต

แต่การจัดช่องไฟอัตโนมัติอาจทำให้การแสดงผลบางรูปแบบไม่ถูกต้อง เช่น หลังคำว่ารูปที่ ควรเคาะเพียงวรรคเดียวแล้วตามด้วยตัวเลข การบังคับให้เครื่องเว้นวรรคเดียวและห้ามตัดระหว่างคำทำได้โดยใช้เครื่องหมาย {\textasciitilde} แทนการเคาะวรรค เช่น รูปที่~1 ส่วนการบังคับให้ขึ้นบรรทัดใหม่ ใช้คำสั่ง \lstinline+\\+ \\
หรือใช้ป้ายระบุ \lstinline|\newline| \newline
ก็ได้ ทุกครั้งที่ขึ้นบรรทัดใหม่โดยใช้คำสั่งหรือป้ายระบุนี้จะไม่มีการย่อหน้า
หากต้องการให้ย่อหน้าใหม่ให้ใช้การขึ้นบรรทัดใหม่สองครั้ง \\
\indent หรือใช้ป้ายระบุ \lstinline|\indent| เพื่อบังคับให้ขึ้นย่อหน้าใหม่

\begin{comment}
ระยะระหว่างบรรทัดจะกำหนดไว้ในคลาส แต่หากต้องการระบุเอง มีชุดคำสั่งในแพ็คเกจ setspace
ได้แก่ \lstinline|\singlespacing|, \lstinline|\onehalfspacing|, \lstinline|\doublespacing|
สำหรับระยะระหว่างบรรทัดหนึ่งเท่า หนึ่งเท่าครึ่ง และสองเท่า ตามลำดับ
หากต้องการกำหนดเอง ใช้ป้ายระบุ \lstinline|\setstretch{<factor>}| แล้วกำหนด factor เป็นตัวเลขที่ต้องการ
ในกรณีที่ไม่ต้องการใช้แพ็คเกจ อาจใช้ป้ายระบุ \lstinline|\linespread{<factor>}| ก็ได้ ซึ่งมีผลเหมือน \lstinline|\setstretch{<factor>}|
\end{comment}

บางครั้งอาจต้องบังคับเว้นระยะระหว่างย่อหน้า ระหว่างข้อความ รูปภาพ มากกว่าค่าโดยปริยายที่รูปแบบเอกสารจัดให้ คำสั่งที่ใช้ในการเว้นระยะแนวนอนคือ
\begin{lstlisting}[numbers=none]
	\hspace{<length>}
\end{lstlisting}
เช่น \hspace{10cm} อยู่ห่างจากคำก่อนหน้า 10 ซม. การกำหนดระยะสามารถระบุเป็น ซม. (cm) นิ้ว (in) พอยท์ (pt) ได้

\vspace{-1.5cm}
ส่วนคำสั่งที่ใช้ในการเว้นระยะแนวตั้งคือ
\begin{lstlisting}[numbers=none]
	\vspace{<length>}
\end{lstlisting}
จะเห็นว่าระยะที่ใช้จะเป็นลบหรือบวกก็ได้เช่นกัน

\section{โครงสร้างเนื้อหาในเอกสาร}
เนื้อหาของบทความใด ๆ มักประกอบด้วยชื่อเรื่อง (title) ชื่อผู้แต่ง (author) หากเป็นหนังสือหรือรายงานจะแบ่งเป็นบท (chapter) หากเป็นบทความวิจัย มักจะเริ่มต้นที่ตอน (section) และแยกย่อยลงไปเป็นตอนย่อย (subsection) และอาจะมีตอนย่อยลงไปอีก (subsubsection)
เราสามารถกำหนดข้อความต่างๆให้เป็นชื่อเรื่อง ชื่อผู้แต่ง ชื่อบท ชื่อตอน ได้ โดยใช้ป้ายระบุแบบกำหนดขอบเขต ดังนี้
\begin{multicols}{2}
\begin{itemize}
  \item \lstinline|\title{...}| 
  \item \lstinline|\author{...}| 
  \item \lstinline|\chapter{...}| 
  \item \lstinline|\section{...}| 
  \item \lstinline|\subsection{...}| 
  \item \lstinline|\subsubsection{...}| 
\end{itemize}
\end{multicols}
ลำดับเลขของส่วนต่าง ๆ จะถูกกำหนดขณะเรียงพิมพ์เรียงลำดับตามเนื้อหา ไม่จำเป็นต้องกำหนดตัวเลขเอง

สำหรับการทำสารบัญนั้น หากใช้โครงสร้างเนื้อหาด้วยป้ายระบุต่าง ๆ แล้ว  การสร้างสารบัญทำได้โดยป้ายระบุ \lstinline|\tableofcontents| รูปแบบของหน้าสารบัญถูกกำหนดโดยคลาส
ส่วนสารบัญภาพและตารางทำได้โดยเติมป้ายกำกับภาพและตารางทั้งหมด แล้วสร้างโดยใช้ป้ายระบุ \lstinline|\listoftables| และ \lstinline|\listoffigures| ตามลำดับ 

\subsection{ข้อย่อย}
โครงสร้างเนื้อหาอีกรูปแบบซึ่งใช้บ่อยคือข้อย่อย ใน \LaTeX~ มีโครงสร้างข้อย่อยให้เลือก 2 รูปแบบ แบบนับเลขข้อ (enumerate) และแบบไม่นับเลขข้อ (itemize) ตัวข้อย่อยแต่ละตัวจะอยู่หลังป้ายระบุ \lstinline|\item| หากต้องการซ้อนข้อย่อยก็แทรกโครงสร้างข้อย่อยลงไปในป้ายระบุ item ได้ เช่น
\begin{enumerate}
	\item ข้อแรกไม่มีข้อย่อย
	\item ข้อสองแยกเป็นข้อย่อยแบบไม่นับเลขสองข้อ ได้แก่
	\begin{itemize}
		\item bullet แรก
		\item bullet ที่สอง
	\end{itemize}
		และแบบนับเลขข้ออีกสามข้อ ดังนี้
	\begin{enumerate}
		\item ข้อสอง ข้อย่อยที่ 1
		\item ข้อสอง ข้อย่อยที่ 2
		\item ข้อสอง ข้อย่อยที่ 3
	\end{enumerate}
	\item ข้อสาม
\end{enumerate}
ทั้งนี้ เราสามารถกำหนดวิธีการนับเลข (เช่น เลขไทย เลขโรมัน อักขระ) และรูปสัญลักษณ์ของ bullet (วงกลมทึบ วงกลมโปร่ง สี่เหลี่ยม หรือสัญลักษณ์อื่นๆ) ได้เองผ่านตัวเลือกต่าง ๆ ผู้ที่สนใจสามารถไปค้นหาวิธีเพิ่มเติมได้ในอินเทอร์เน็ต

\section{การใช้หมายเหตุในต้นฉบับ}
เนื่องจาก \LaTeX~เป็นโปรแกรมเรียงพิมพ์ ในเอกสารต้นฉบับจึงอาจมีหมายเหตุประกอบต้นฉบับ (comment) ซึ่งไม่ต้องเรียงพิมพ์ออกมาเป็นเอกสารผลลัพธ์ด้วย การใช้หมายเหตุนี้เทียบได้กับการแทรกหมายเหตุในการเขียนโปรแกรม
การใช้หมายเหตุนอกจากจะมีประโยชน์ในแง่เป็นคำอธิบายในไฟล์ต้นฉบับแล้ว ยังอาจใช้เก็บข้อความที่ไม่ต้องการให้แสดงผลแต่ยังไม่ต้องการลบทิ้งได้อีกด้วย

การกำหนดหมายเหตุมี 2 รูปแบบ ได้แก่
\begin{enumerate}
  \item ใช้เครื่องหมาย \% ข้อความทั้งหมดที่อยู่หลังเครื่องหมาย \% ในบรรทัดเดียวกันจะเป็นหมายเหตุทั้งหมด
  \item ใช้แพ็คเกจ verbatim และใช้ป้ายระบุ \lstinline|\begin{comment}| และ \lstinline|\end{comment}| ครอบช่วงของข้อความที่ต้องการให้เป็นหมายเหตุ
\end{enumerate}
